%Agradecimientos

Primero que todo, agradezco a CCTVal por la oportunidad de trabajar en este proyecto y por darme el apoyo, materiales, conocimiento, experiencia y financiamiento a lo largo de todo este período.

A a Rimsky Rojas, quien fue mi supervisor directo en CCTVal y me guió en el desarrollo de esta memoria de titulación. Gracias por la paciencia, dedicación y apoyo, así como también por toda la experiencia que gané trabajando a su lado.
 
A Hayk Hakobyan, profesor de la Universidad e investigador en CCTVal, por su apoyo incondicional tanto en lo académico como en lo emocional, por las oportunidades brindadas a lo largo del tiempo y por ayudarme a salir adelante con este proyecto cuando pensé que yo no sería capaz de lograrlo.

A Gonzalo Carvajal, mi profesor guía, por su paciencia, disposición y enseñanzas.

A mi padre, quien me motivó a estudiar electrónica, a seguir mis propios proyectos, me apoyó en todas mis decisiones y me acompañó a la distancia en cada momento. Gracias a él tengo la educación y la vida.

A mi madre, por creer en mí día a día, apostando por mi superación y preocupándose sin falta de todo lo posible y lo imposible. Gracias a ella conseguí la perseverancia y los valores que me construyen como persona. 

A mis amigos Miguel, Javiera, Melissa, Exequiel, Antuán,  Amelia, Darlyn, Guillermo, Dante, Kevin y Benjamín, por alegrarme día a día sin falta a pesar de la distancia, aconsejarme cuando fue necesario y por hacer la etapa de pandemia mucho más amena. 

A Eduardo Valdivia, quien me ayudó de manera desinteresada en momentos de desesperación.

Y por sobre todo, a mi pareja Hernán, por acompañarme y apoyarme esta etapa Universitaria, por creer en mi y por ayudarme a salir adelante en los momentos difíciles. Gracias a él logré crecer en lo académico, profesional, y sobretodo en lo emocional. Si soy quien soy hoy, es gracias a su amor incondicional y confianza.

\begin{flushright}
	A todos ellos y muchos otros, gracias.
\end{flushright}
